实验目的:

1、熟悉化学类实验室的基本常识、规则、安全及防护知识。　　
2、掌握基本实验操作及常用仪器的使用方法。　　
3、通过实际操作，进一步掌握理论知识，能独立完成真个实验的设计、操作及计算。
4、学习薄层层析法的基本原理。
5、掌握薄层板的制备方法。

实验原理:

层析法又称色谱法，是近代生物化学实验中广泛应用的一种分离分析技术。该方法利用混合物(样品)中各组分的理、化性质(如溶解度、吸附力、分子的形状、大小、极性、分子所带电荷的性质和数量以及分子表面的特殊基团等)不同，在两种互不相容的试剂中分配情况不同而使各组分得以相互分离的方法。该方法可用于氨基酸、多肽、蛋白质等生物分子的定性和定量分析。

纸层析法是用滤纸作为惰性支持物的分配层析法，其中滤纸纤维素上吸附的水是固定相，展层用的有机溶溶剂是流动相。当有机相流经固定相时，物质在两相间不断分配而得以分开。

纸层析氨基酸是利用不同氨基酸其的理、化性质(如溶解度、吸附力、分子的形状、大小、极性、分子所带电荷的性质和数量以及分子表面的特殊基团等)不同，通过纸层析将混合氨基酸相互分离，并进行定性、定量分析的技术。

实验仪器:电子天平；烘箱；2B铅笔；层析缸；毛细管；喷雾瓶；一次性吸管；量筒；电吹风；硅胶板；一次性手套；标签纸；称量纸;烧杯；玻璃棒；脱脂棉；去污粉；洗衣粉;洗瓶；显微镜吸水纸；镊子；药勺；试管一盒；试
管架

试剂: 乙醇1000ml    0.01mol/L盐酸溶液    蒸馏水500ml

实验步骤:

吸量管的选择和使用

(1)刻度吸管常见容量有10ml、5ml、2ml、Iml、0.5ml等数种。通常将管身标明的总容量分刻度为100等分。常选用与移取非整数量的试液，因厂家不同，有分到尖端和刻度不到尖端的两种。如刻度到管尖的，通常在管壁上标有“吹”字，放2/22时必须在容液流完后吹出残留于吸管尖端的试液。使用前先认明。
(2)移液管吸管中间膨大，管壁只有一条总量标线，准确度较高，常用作移取整数量的试液。常见规格有50ml、25ml、loml、5ml、2ml和lml等容量。操作时在放出试液后，吸管尖端在容器内壁上仍要停留10~15秒钟。
以上两种吸管使用方法如下：用右手拇指和中指靠住吸管标线以上部分，将管尖插入所要移取的试液液面下约lcm处。左手持洗耳球，对准吸管上口，慢慢吸取溶液到刻度以上，立即以右手食指紧按吸管的上口。抽出吸管，用滤纸拭干管尖外壁，将管尖靠在试剂瓶颈内壁，右手食指稍作放松，垂直缓慢地将多吸的液体放出至液面的弯月面与标线相切时为止。立即用食指按紧，拿出吸管，垂直地移入准备好的容器中，
使管尖与容器内壁接触，让试液自然流出。
3)微量定量移液管此管由塑料制成，因形如手枪故又称为枪式移液管。是较为精密的取液仪器，规格有1000μl、500μl、250μl、200μl、100μl、50μl等，最小可为5μl。有固定式和可调式2种类型。目前在临床生化检验中已广泛使用，用于血标准液等微量液体的取样和加液。一管可用多次，每次只需更换塑料吸液嘴。
使用方法：正式使用之前，在不吸液状态下，连续按动多次，以保持管内空气工作负压恒定。使用时先将吸液嘴套在移液管尖，轻轻转动，以保证密封。然后垂直地握住移液管，将按钮按到第一停止点，并把吸液嘴浸入到液面下2~3mm，缓慢地放松按钮，使之复位。1秒钟后取出移液管，即完成取样。最后将吸液嘴移至备好的容器壁上，缓慢地把按钮按到第一停止点，待l秒钟后再完全按下按钮，排尽全部液体。吸液嘴沿容器壁向上滑动取出，再放松按钮，使之复位，即完成一次操作过程。
使用另一种试液，应更换一支塑料吸液嘴。不使用时，应套上吸嘴，以保持管内清洁。对于可调式微量移液管，使用时按钮上的标线必须对准所需容量的刻度线。

试管中液体混匀的方法

实验中，试管内每加入一种试剂参加反应，必须充分混匀。混匀的方法通常有以下几种
(1)少量液体的混匀可将试管轻轻振摇或摔动即可。
2)试管内液体较多时，可采用弹动混匀法，以一手持试管，另一手指拨动试管底部，使管内溶液作旋转流动。
(3)具塞试管内盛有多量液体时，可采用倒转混匀。无论用哪一种方法混匀，都应防止试管内液体溅出或被污染。严禁用手指堵塞管口
的混匀动作。

薄层板的制备

清洗玻璃板，用去污粉和洗衣粉将玻璃棒清洗干净，用乙醇冲洗后放入烘箱烘干。取10.0×2.5cm左右的载玻片5片，洗净晾干。
在1000ml烧杯中，放置3g硅胶G，逐渐加入0.5%羧甲基纤维素钠(CMC)水溶1000mL，调成均匀的糊状，用滴管吸取此糊状物，涂于上述洁净的载玻片上，用手将带浆的玻片在玻璃板或水平的桌面上做上下轻微的颠动，并不时转动方向，制成薄厚均匀、表面光洁平整的薄层板，涂好硅胶G的薄层板置于水平的玻璃板上，在室温放置冷却后，放入烘箱中，缓慢升温至110℃，恒温30min，取出，稍冷后置于干燥器中晾干。

注意事项

1）操作时要带手套，以免汗液污染TLC板。
2）重复点样时可以用吹风机冷风吹干，喷了显色剂后可以用热风吹干薄层色谱。
3）点样时原点要晾干或冷风吹干。

思考题:

1、制备薄层板时应该注意什么？
2、薄层层析法的原理
3、加入羧甲基纤维素钠(CMC)有什么作用？